**朱颖文**，[上海人](../Page/上海.md "wikilink")，中国女子游泳运动员。

## 生平

[2004年雅典奥运会](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")、[2008年北京奥运会中国体育代表团成员](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")。主攻短距离自由泳。

朱颖文参加了[2004年雅典奥运会](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，在女子4x200米自由泳接力比赛中和[杨雨](../Page/杨雨.md "wikilink")、[徐妍玮](../Page/徐妍玮.md "wikilink")、[庞佳颖合作夺得银牌](../Page/庞佳颖.md "wikilink")\[1\]。2005年[蒙特利尔游泳世锦赛上](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")，朱颖文夺和500米自由泳和4x200米自由泳接力两块铜牌。[2008年北京奥运会](../Page/2008年北京奥运会.md "wikilink")，朱颖文参加了女子50米自由泳、女子100米自由泳和女子4×100米自由泳接力三项比赛，于女子100米自由泳预赛中游出54分01秒的成绩，追平了亚洲纪录。

朱颖文于2009年第十一届全运会后退役，2011年与赛艇运动员[周意男结婚](../Page/周意男.md "wikilink")，同年4月成为[上海交通大学的体育系讲师](../Page/上海交通大学.md "wikilink")，带交大游泳队训练。\[2\]

## 运动经历

  - 1988年 上海市卢湾区少体校进行训练 教练徐仁惠
  - 1994年 上海市体育运动技术学院（现为上海市体育运动职业学院）
  - 1994年 上海市游泳队 教练徐惠琴
  - 1997年 国家游泳队 教练徐惠琴

## 主要成绩

  - 1997年 [东亚运动会](../Page/1997年东亚运动会.md "wikilink") 100米自由泳 第一名
  - 2001年 [全国运动会](../Page/中华人民共和国第九届运动会.md "wikilink") 4×200米自由泳接力 第一名
  - 2002年 [亚洲运动会](../Page/2002年亚洲运动会.md "wikilink") 4×200米自由泳接力 第一名
  - 2002年 [世界短池游泳锦标赛](../Page/2002年世界短池游泳锦标赛.md "wikilink") 4×200米自由泳接力
    第一名
  - 2003年 全国游泳锦标赛 50米自由泳 第三名
  - 2004年 [奥林匹克运动会](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink") 4×200米自由泳接力
    第二名
  - 2005年 [世界游泳锦标赛决赛](../Page/世界游泳锦标赛决赛.md "wikilink")50米自由泳 第三名
  - 2005年 [全国运动会](../Page/中华人民共和国第十届运动会.md "wikilink")
      - 50米自由泳 100米自由泳 4×100米自由泳接力 4×200米自由泳接力 第一名
      - 200米自由泳 4×100米混合泳接力 第三名
  - 2005年 [东亚运动会](../Page/2005年东亚运动会.md "wikilink")
      - 50米自由泳 4×100米自由泳接力 4×200米自由泳接力 4×100米混合泳接力 第一名
  - 2006年 全国冬季游泳锦标赛
      - 50米自由泳 100米自由泳 第一名
  - 2007年 日本国际游泳邀请赛 50米自由泳 第三名
  - 2008年 全国游泳冠军赛暨奥运选拔赛
      - 50米自由泳 100米自由泳 第二名

## 主要记录

  - 世界纪录 7:46.30 [2002年世界短池锦标赛](../Page/2002年世界短池锦标赛.md "wikilink")
    4×200米自由泳接力
  - 亚洲纪录 8:08.00 [2001年全国运动会](../Page/中华人民共和国第九届运动会.md "wikilink")
    4×200米自由泳接力
  - 亚洲纪录 53.84 [2008年奥林匹克运动会](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")
    100米自由泳

## 参考资料

<div class="references-small">

<references/>

  -

</div>

## 视频

  - [【我的奥林匹克】朱颖文](http://jilu.cntv.cn/people/wodeaolinpike/classpage/video/20091109/120272.shtml)

[Category:上海籍游泳运动员](../Category/上海籍游泳运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥运游泳运动员](../Category/中国奥运游泳运动员.md "wikilink")
[Category:中国奥林匹克运动会银牌得主](../Category/中国奥林匹克运动会银牌得主.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2004年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會游泳運動員](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會游泳運動員.md "wikilink")
[Category:奧林匹克運動會游泳銀牌得主](../Category/奧林匹克運動會游泳銀牌得主.md "wikilink")
[Category:世界游泳錦標賽游泳賽事獎牌得主](../Category/世界游泳錦標賽游泳賽事獎牌得主.md "wikilink")
[Category:世界短道游泳錦標賽獎牌得主](../Category/世界短道游泳錦標賽獎牌得主.md "wikilink")
[Category:女子自由式游泳運動員](../Category/女子自由式游泳運動員.md "wikilink")
[Yingwen](../Category/朱姓.md "wikilink")

1.  [2004年夏季奥林匹克运动会女子4x200米自由泳接力比赛结果](http://sportsillustrated.cnn.com/olympics/2004/schedules/162043ByEvent.html)，于2008年2月14日查阅。
2.  [朱颖文完美转型当老师
    电视机前为中国队助威](http://sports.qq.com/a/20120502/000630.htm).腾讯体育.2012年05月02日